填海預留百頃商用地 交椅洲打造新中環 黃偉綸指近港島車程僅10分鐘

《施政報告》提出「明日大嶼」的發展願景，引來社會爭議。發展局局長黃偉綸接受《星島日報》專訪時強調，建議中的交椅洲人工島鄰近港島，選址坐擁5大優勢，1000公頃填海土地，除可滿足住屋需要外，預料當中逾100公頃可用作商業發展，打造為本港第3個核心商業區（CBD），可提供樓面面積多達4000萬方呎，相當於建成另一個中環，可提供20萬個高薪及高增值就業機會。他又指，整個發展計畫包括新建道路及鐵路等交通網絡，可以將屯門、東涌及港島連接起來，完全「扭鬆」新界西長期面對的交通問題。

《施政報告》公布逾兩周，發展局局長黃偉綸接受《星島日報》專訪時表示，「明日大嶼」中1700公頃填海計畫，當中喜靈洲700公頃相對較「虛」，未有落實時間表，只是為本港長遠土地儲備作準備。他形容交椅洲的1000公頃人工島才是「確切」，而且是政府經過「千錘百煉」下提出的建議，認為是最理想的填海選址。

喜靈洲700公頃較「虛」

黃偉綸列舉交椅洲填海選址的5大優勢，包括可提供20萬高增值就業職位；可同時解決新界西連接港島的交通問題；令香港的人口布局更合理，不會過分集中在新界區；環保上，交椅洲人工島將會採用接近零碳排放的措施；減少巿區舊區的人口負荷。

黃偉綸解釋，計畫中的交椅洲人工島除了最少能容納40萬人居住，由於選址鄰近港島，更可以發展成為本港第3個核心商業區。他估計這1000公頃填海地中，有逾百公頃土地會撥作商業用途，提供約4000萬平方呎的樓面面積，規模接近現時佔地170公頃、提供4800萬平方呎樓面面積的中環核心商業區。這個新的核心商業區可解決現時甲級寫字樓不足問題，亦可提供20萬高薪、高增值就業職位。

紓緩甲級寫字樓不足

他說，交椅洲人工島距離中環核心商業區只有10公里，當高速公路或鐵路接駁完成後，往來車程僅需10分鐘，「相對中環而言，交椅洲距機場更近10多公里，對生意人來說，可能更加便利。」對於計畫填出的人工島，既提供大量公營房屋，又打造為第3個核心商業區，會否造成「錯配」，黃認為兩者並無矛盾，因為隨着政府引入首置盤等項目後，公營房屋的「光譜」已變得很闊，本港有8至9成家庭也能申請公營房屋，當中包括年輕專業人士。

他又表示，交椅洲填出人工島後，可帶來興建道路和鐵路的契機，分別接駁至擬建的11號幹線和港鐵欣澳站，完全「扭鬆」新界西長期面對的交通問題。根據當局的構想，擬建鐵路還可以進一步「過海」，由港島經過人工島伸延至重新規劃後的屯門內河碼頭區，以至與新興建的屯門南延綫相連，「若能填出人工島，元朗居民日後隨時以反方向乘車前往港島，屯門南延綫反而會很受歡迎，這樣的優勢是其他填海選址所不能具備。」

「扭鬆」新界西交通

對於有意見認為香港應更多利用新界土地建屋，黃偉綸指出，現時政府規劃中的新發展區，都在新界，造成嚴重的交通負荷；而且，新界收地成本亦未必較填海便宜，「現時新界收地賠償是一呎1384元，填海是一呎1300至1500元，新界收地還要重置居民，而且到中環的交通時間亦更長。」他認為交椅洲選址可令本港人口布局更為合理，而且可「拉鬆」現有舊區的密度，「要求市區人口遷入新界，其實未必可行，但若讓他們留在市區，又提供一個環境比較理想的地方，我想是較為實際。」他指當局計畫在交椅洲打造的社區，將會引入不少環保措施，如電動車和可再生能源，建立近零碳排放的宜居城市。

他表示，當局明年第一、二季向立法會申請撥款，為交椅洲填海進行研究，估計需時24至36個月。

個政府痴撚咗線

講下講下得返40萬人

當初最應該做CBD嘅九龍站一帶起撚晒豪宅

預計來回車費，肯定超過 $100

發展好觀塘 九龍灣先啦

「若能填出人工島，元朗居民日後隨時以反方向乘車前往港島，屯門南延綫反而會很受歡迎，這樣的優勢是其他填海選址所不能具備。」

之前都話將觀塘發展成為新中環la
觀塘就係觀塘中環就係官中環

今世居民無法享受